%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[python]{2223-pablo-listings}

\usepackage[
  a5paper,
margin=5mm,
headsep=3mm,
includehead,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Algorithmique}}
\fancyhead[R]{\textsc{Boucles}}

\usepackage{multicol}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\professeur}{\framebox{\faHandStopO{} Appeler le professeur.}}

\begin{document}

\begin{multicols}{2}
\section{Un peu de dessin}
\subsection{Cercles}
\begin{enumerate}
  \item Ouvrir un nouveau fichier dans Thonny.
  \item Dans la nouvelle fenêtre, recopier le programme ci-contre.

  \item Exécuter ce programme.
  \item Modifier le programme pour qu'il produise le dessin suivant.
  \item \professeur
\end{enumerate}
    ~

    \columnbreak
\begin{lstlisting}
from turtle import *

def cercle(x, y, rayon):
    up()
    goto(x, y-rayon)
    setheading(0)
    down()
    circle(rayon)

cercle(0, 0, 50)
cercle(0, 100, 50)

mainloop()
\end{lstlisting}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.4,very thick]
        \draw (-1, 0) circle (1);
        \draw (1, 0) circle (1);
        \draw (0, 0) circle (2);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
\subsection{Carrés}

\begin{enumerate}
  \item Dans le programme précédent, ajouter et compléter la fonction ci-contre pour qu'elle trace un carré :
    \begin{itemize}
      \item dont le coin supérieur gauche a pour coordonnées \texttt{(x; y)} ;
      \item de côté \texttt{cote}.
    \end{itemize}
  \item Dessiner la figure suivante.
  \item \professeur
\end{enumerate}
    ~

    \columnbreak

\begin{lstlisting}
def carre(x, y, cote):
    up()
    goto(x, y)
    down()
    ...

cercle(50, 50, 50)
carre(0, 100, 100)

mainloop()
    \end{lstlisting}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
        \draw (0, 0) circle (1);
        \draw (2, 0) circle (1);
        \draw (0, 2) circle (1);
        \draw (2, 2) circle (1);
        \draw (0, 0) rectangle (2, 2);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{multicols}

\pagebreak
\section{Boucles bornées}

La fonction traçant le carré était répétitive : on a recopié plusieurs fois la même chose. Plutôt que faire cela, nous allons dire à l'ordinateur de répéter plusieurs fois la même chose, en utilisant une boucle bornée.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
  \item Recopier et exécuter le programme ci-dessus.
  \item En utilisant la même méthode, dessiner un polygone régulier à 10 côtés.
  \item Reproduire les trois dessins ci-dessous (dans trois programmes différents).

  \item \professeur
\end{enumerate}

\columnbreak

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from turtle import *

for i in range(4):
    forward(100)
    left(90)

mainloop()
\end{lstlisting}

\end{multicols}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
		\foreach \i in {1,...,5} {
			\draw ({\i *360/5}:1) -- ({(\i +2)*360/5}:1);
		}
		\begin{scope}[shift={(3.5, 0)}]
		\foreach \i in {1,...,16} {
			\draw ({\i *360/16}:1) -- ({(\i +7)*360/16}:1);
		}
		\end{scope}
		\begin{scope}[scale=.3, shift={(22, 0)}]
		\foreach \i in {1,...,6} {
			\begin{scope}[rotate={\i*360/6}]
				\draw (-0.5,-0.86602) -- (1.5,-0.86602) -- (1.5, -1.86602) -- (0.5,-1.86602) -- (0.5,-0.86602);
			\end{scope}
		}
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{Boucle non bornée}

\begin{multicols}{2}
On veut maintenant reproduire le dessin ci-contre.

Pour cela, on va utiliser une variable \texttt{longueur}, qui représente la taille des segments, que l'on va augmenter peu à peu. Un code possible est donné ci-dessous.

\columnbreak

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.15, ultra thick]
    \draw (0,0) -- ++(1,0) -- ++(0,2) -- ++(-3,0) -- ++(0,-4)
    -- ++(5,0) -- ++(0,6) -- ++(-7,0) -- ++(0,-8)
    -- ++(9,0) -- ++(0,10) -- ++(-11,0) -- ++(0,-12)
    -- ++(13,0) -- ++(0,14) -- ++(-15,0) -- ++(0,-16);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item Recopier (dans un programme \texttt{spirale.py}) et exécuter le code ci-dessous.

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from turtle import *

longueur = 0

while longueur < 200:
    forward(longueur)
    left(90)
    longueur = longueur + 10

mainloop()
\end{lstlisting}

\columnbreak

\item Reproduire le dessin ci-dessous.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.3, ultra thick]
  \foreach \i in {1,...,5} {
    \draw ({(0.5*\i*\i)-0.5*\i},0) -- ++ (\i, 0) -- ++ (0,\i) -- ++(-\i, 0) -- cycle;
  }
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\item \professeur
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{document}
